\documentclass[final,oneside,onecolumn,12pt,a4paper]{book}%
%薛丞宏加的
\usepackage{fontspec} 
\usepackage{xeCJK} 
\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt 
\pagestyle{empty}
%Select fonts
%\setmainfont[Mapping=tex-text]{Times New Roman} % rm
%\setsansfont[Mapping=tex-text]{Arial}           % sf
%\setmonofont{Courier New}                       % tt
\setCJKmainfont{DFKai-SB} %xelatex 標楷體
\setCJKmonofont{MingLiU}  %xelatex 細明體
\linespread{3}

\usepackage[toc,page]{appendix}%加附錄
\usepackage{makecell}%予表的第一格會當有一條舒舒的線隔做兩格
\usepackage{tablefootnote}%佇表內底用註解footnote in table
\usepackage{pgfplots}%畫圖表的套件

\input{字音組合}
%薛丞宏加的

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{graphicx}%
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
\usepackage[left=3cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm]{geometry}
%TCIDATA{OutputFilter=latex2.dll}
%TCIDATA{Version=5.50.0.2953}
%TCIDATA{Created=Monday, May 12, 2003 22:46:51}
%TCIDATA{LastRevised=Friday, August 30, 2013 14:39:59}
%TCIDATA{<META NAME="GraphicsSave" CONTENT="32">}
%TCIDATA{<META NAME="SaveForMode" CONTENT="1">}
%TCIDATA{BibliographyScheme=BibTeX}
%TCIDATA{<META NAME="DocumentShell" CONTENT="Standard LaTeX\Blank - Standard LaTeX Article">}
%TCIDATA{Language=American English}
%TCIDATA{PageSetup=72,72,72,72,0}
%TCIDATA{Counters=arabic,1}
%TCIDATA{AllPages=
%H=36
%F=36
%}
%BeginMSIPreambleData
\providecommand{\U}[1]{\protect\rule{.1in}{.1in}}
%EndMSIPreambleData
\oddsidemargin 0.0in
\textheight=8.5in
\textwidth=6.5in
\headheight=0.0in
\topmargin=0.0in
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\newtheorem{abstract}{abstract}
\newtheorem{acknowledgement}[theorem]{Acknowledgement}
\newtheorem{axiom}[theorem]{Axiom}
\newtheorem{case}[theorem]{Case}
\newtheorem{claim}[theorem]{Claim}
\newtheorem{conclusion}[theorem]{Conclusion}
\newtheorem{condition}[theorem]{Condition}
\newtheorem{conjecture}[theorem]{Conjecture}
\newtheorem{corollary}[theorem]{Corollary}
\newtheorem{criterion}[theorem]{Criterion}
\newtheorem{definition}[theorem]{Definition}
\newtheorem{example}[theorem]{Example}
\newtheorem{exercise}[theorem]{Exercise}
\newtheorem{lemma}[theorem]{Lemma}
\newtheorem{notation}[theorem]{Notation}
\newtheorem{problem}[theorem]{Problem}
\newtheorem{proposition}[theorem]{Proposition}
\newtheorem{remark}[theorem]{Remark}
\newtheorem{solution}[theorem]{Solution}
\newtheorem{summary}[theorem]{Summary}
\interdisplaylinepenalty=2500
\sloppy
\pagenumbering{arabic}
\pagestyle{plain}
\renewcommand{\baselinestretch}{2}
\begin{document}
\begin{titlepage}

\begin{center}

   

\textsc{\Huge 國 立 交 通 大 學} %38
\\[2em]
\textsc{\LARGE 資訊科學與工程研究所} %28
\\[2em]
\textsc{\LARGE 碩 士 論 文} %28
\\[3em]

% Title
{\huge \bfseries 漢語間統計式機器翻譯語料處理－用臺灣閩南語示範 } %20
\\[1em]
{\LARGE Corpus Preprocessing for Statistical Machine Translation between the Chinese Languages Using Taiwan Southern Min as Examples}
\\[3em]

\begin{table}[H]
\centering
\Large
\begin{tabular}{ll}
研 究 生： & 薛丞宏\\ %18
指導教授： & 張智星教授\\ %18
 & 易志偉教授\\ %18
\end{tabular}
\end{table}

\vfill

{\large 中 華 民 國  １０３  年  １１  月}

\end{center}

\end{titlepage}


\frontmatter
\chapter{踏話頭}
臺灣是一个多元民族、多元語言的國家，
講母語、使用母語嘛是人上基本的權利，
毋過母語的相關應用煞誠少。
臺灣本土語言百百種，
本論文先針對閩南語，
研究伊翻譯語料的特性，
希望除了閩南語本身以外，
嘛希望研究結果對別的本土語言有幫助。

本論文主要有四个貢獻。
第一个是本論文提出「拄好長度斷詞」的演算法，
雖然有改善「長詞優先」的缺點，
毋過效果無明顯，正確率差無$1\%$。
第二个貢獻是漢語語料用詞做單位去翻譯的時，
用斷字翻譯會當解決未知詞問題，
會當對BLEU分數29.22鈕到30.92。
第三个是提出一个自動整理漢語語料的方法，
予資訊無完整的語料庫補足資訊，
發揮上大的價值，
BLEU分數對9.30鈕到13.82。
上尾一个是提出分類兩種漢語的方法，
分類的錯誤率上低到$3.80\%$。

關鍵字：臺灣閩南語、華語、翻譯、語料、斷詞、語言分類
\newpage

\chapter{摘要}
臺灣是一個多元文化、多元語言的國家，

關鍵字：臺灣閩南語、華語、翻譯、語料、斷詞、語言分類
\newpage

\chapter{Abstract}
Taiwan is a multi-culture and multi-language country.
%Southern Min, Taiwanese, is major local language in Taiwan.

\newpage

\chapter{勞力}
佇遮就愛先感謝我的爸母，支持我…（後壁閣補…）
%易志偉、張智星、莊宜達
%陳孟彰、高明達、呂仁園、陳亮宇、楊允言
%劉勝權、張光宇、莊淨婷 啟發我的興趣
%劉昭宏、林政源、
%蔡文莉學閩南語、客話

\newpage

\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\mainmatter

\include{研究背景}
\include{相關研究}
\include{研究介紹}
\include{研究方法}
\include{實驗結果}
\include{結論佮未來發展}

\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{參考文獻}

\begin{appendices}

\include{臺灣言語工具}

\end{appendices}

\end{document}
